崇禎亡國的時候，大家都等着他下令

習近平擁有那麼強大的統治手段和科技資源，卻被一個武漢肺炎鬧得驚慌失措，舉國陷入恐慌，到處封城封鄉，百姓怨聲載道。許多人在探討其中的原因，最近網絡上很火的一篇文章，也許透露中某種啟示。

網易平台近日刊出的『崇禎亡國的時候，大家都等着他下令』，是一篇解釋明帝國末年崇禎走投無路明帝國覆滅的通俗短文，可以說不脛而走，儘管網上早刪了，但各種複製件照樣在大大小小的朋友圈流行。綜合各種議論，倒不是人們突然大發思古之幽情，而是似乎看到了崇禎亡國與習氏統治的某種相同之處。

時評人士梁京亦認為，政治集權不合天道，中國人若繼續對皇權文化執迷不悟，就不僅會“自作孽不可活”，也會危及整個人類。他認為，前面提到的這篇文章，非常深入淺出地解釋了這個機理。“相信該文將啟示千千萬萬的中國人。”
文章開宗明義：“崇禎為什麼亡國？當危機來臨的時候，所有人都在等着他的指示”。文章分析：“最後能幹事的大臣差不多就被他殺完了，留下的都是不說話，不做事，皇帝說什麼他就怎麼做的那種聽話的人。所以，他最後還說諸臣誤朕，其實是執迷不悟，始終沒有理解，是他耽誤了大臣，也耽誤了明朝的江山。”

文章分析崇禎統治的短板：“一旦遭遇突發危機，應對能力的短板就會特別明顯。因為其他人都怕承擔責任，所以並不獨立判斷，也不自己決策，而是逐級上報，等待上級指示，上級沒有指示，他就堅決不動，因為這樣做對他是最安全的。”“而這種過度的權力集中導致的另一個很明顯的結果就是，其他人都對整個體制失去了忠誠和認同，而只是把自己當成皇帝的打工仔。”

文章結論：“這其實也是每個王朝末期官僚體系的普遍狀態，對朝廷沒有什麼認同，對皇帝也無所謂忠誠不忠誠，只是當成一份普通的工作而已，只做上級交代的任務，上級沒有指示，哪怕是再大的利國利民的好事，他也不會去做。因為在這種氛圍下，如果誰這樣做，反而顯得別有用心，容易成為眾矢之的，最後被其他人逆向淘汰。”

武漢疫情還在肆虐，做總結也許為時過早，但綜述各家分析，至少認為這次的最大教訓之一就是武漢的官員們或者中國衛生部門的技術官僚們，在發現疫情的嚴重性，甚至已人傳人，連醫護人員都難以倖免的時候，還不敢向社會公開。還不敢上報，或者瞞報，少報。

李文亮醫生只是在朋友圈略微披露，便被抓，被訓誡，八位醫生被毫無醫學訓練的警察訓誡，封嘴，然後大家繼續隱瞞疫情，相安無事，武漢當局繼續團拜，開萬家宴，開地方兩會。這是一個非常奇特的現象，為什麼會出現這種現象，許多分析人士的結論就是因為過分集權所致，因為全中國的大權，都集結在集所有小組長於一身的國家領導人習近平身上，無論湖北省委，武漢市委，他們得到不良信息後都有兩手，盡量就地消滅，消滅不了，大事化小，盡量輕報，不要讓好大喜功的領導人不高興。

這次的疫情，如果說湖北當局，或者說國家疾控中心完全壓住了是不符合事實的，因為中國已經建立了全天候直通中央彙報疫情制度，這個中央是誰呢，從衛生角度看，首先應該是國務院，國務院最高領導人是李克強，李克強為什麼不能及時下令處理疫情呢？顯而易見，他沒有這個實權，如果李克強越過習近平，單獨下令處理疫情，就會被視為違反兩個維護，就會被認為是對習近平的不忠，這個罪名是極其嚴重的，所以，李克強所能做到的最大程度，就是向習近平彙報。那麼，最終對疫情反應快慢的程度，就取決於習近平本人的認知程度。

習近平為什麼遲至二十日才下令處理疫情，其實已經嚴重地為時已晚，據分析，有兩種可能，習近平對疫情缺乏敏感性，或以為傳染病有什麼可怕，頂多死那麼幾個人，沒什麼了不起，這一點毛澤東也是這樣；其二，習近平可能想等到中美貿易暫時落定塵埃後才做決定，其三，習近平與湖北的官員想法一致，快快樂樂迎春節，平穩開完地方兩會，為三月份全國兩會登場做準備。

台灣政大東亞研究所所長王信賢分析，習近平應該早就知道有武漢肺炎疫情的消息，但當時正值美中籤署第一階段貿易協議等事項，習近平又將權力集中在自己身上，因此當疫情尚屬模糊階段時，“沒辦法派上習近平的首要考量”。疫情延燒至此，“最重要的是中共體制上的問題”。台灣政治大學國際關係研究中心主任寇建文認為，習近平仍須對疫情蔓延負責，即便中央政府現在試圖將引導輿論，將責任歸咎給地方政府，但這些被問責的官員，都是在習近平任內任用的。

帝國的特徵就在於全國所有官員都看着皇帝顏色行事，任何獨立的看法見解都很危險，就這樣，湖北這場可怕的疫情，早在十二月初已發現了疫情，一拖再拖，一壓再壓，直到完全失控，人傳人，醫護人員難以倖免，全中國都面臨巨大危險的時候，習近平才表態了。這一表態，接着而來的就是帝國傳統的戰爭處理方式，封城，封省，全封閉式管理，一時亂象百出，人民怨聲載道，死的死，傷的傷，前期醫療資源嚴重不足，患者求助無門，後期則上門抓人，暴力排查，給人民內心留下巨大的傷害。

原來係咁

篇文竟然係共狗孔慶東寫

咁就快啲上煤山吊頸啦刁帝

天道打柒你

佢本身就係薄希來果派 佢反習有幾出奇?

其實香港公務員體制都係咁

仲有餘孽未清

So?

黑強15年股市衰咗

失勢了

崇禎其實好似唔差，係難得會做嘢嘅皇帝
不過一落手就瀨咗嘢咁解

林鄭同習近平臭味相投
兩個都係極度剛愎自用

只會權鬥 不會治國
所以當年習近平親自欽點 係有原因

林鄭係習近平親自欽點
林鄭得返3萬警察

習近平 林鄭 3萬警察已經綁埋一齊

多疑，軟弱，搖擺不定

不過就做嘢勤力同節儉

個個入到去都係求安 穩 多一事不如少一事

反正做多做少都係一樣

所以真正公務員政治中立就係要防止依樣野發生

有人感染，醫生根據advisor指示指引加臨床經驗去醫
有疫情，按制度上報拎資源拎權控制（e.g.要人隔離本身係剝奪人自由）
疫情惡化，再上報再根據機制進一步放資源放權控制（封省等）

過程中，要有透明同充足資訊先令人（國外國內）有所準備，有所準備先減少到恐懼；同時，第四權check住啲資訊堅定流…咁樣社會先唔會亂，其他國家先信你

而習總正正搗爛曬依啲野

佢係越勤力越死得快

林病唔勤力咩

係亡國之君/上代入面
佢的開局可以講係前三
比佢好的可能只有宋徽宗

起碼掌握全國軍政權大財
相比起漢獻帝，唐哀宗 呢班

識貨 呢套嘢睇完真係發現蘇聯末期同中共而家一模一樣

其實香港嘅好多公司都係咁

因為權力慾大，所以勤力事事處理

節儉係因為國家冇錢

今天我來做點微小的總結，跟大家簡單談談，崇禎皇帝這一對歷史進程有著重大影響的人物，是怎樣作死加速明朝滅亡的，以及這種結局背後他個人的缺陷。畢竟歷史已經成為過去，人生經驗才是最重要的。
在我看來，這一切的問題都可以總結為：在明末這樣一個非常特殊的，需要高度馬基雅維利主義水平君主才能勉強維持的時期，歷史給大明安排的卻是一位宮廷鬥爭水平超一流，而馬基雅維利主義水平完全不合格的君主。他在搞掉了大老虎魏公公及其黨羽，成功掌握大權之後，幾乎每一步的選擇博弈策略上的最劣等選擇，不僅造成了崇禎自己最後自掛東南枝，更讓大明王朝提前成為了歷史。

關於崇禎在內政外交，政治軍事安排方面的問題實在太多了。從裁撤西北人民當兵吃糧賴以生存的驛站這樣削減公務員開支的財政改革造就了無數個李自成，到殺袁崇煥這樣的清洗軍隊，礙於面子不和皇太極議和，乃至後來農民軍都打來了還不遷都等等問題，就算是除掉滿清編史人員抹黑的成分，那也是多到發人深省的。其他的不贅言了，我就談談崇禎對當時大明最後的支柱武將還有軍隊，主要是袁崇煥等人還有關寧軍等的態度和使用上的重大策略性錯誤，大家就能明白為什麼崇禎僅憑這一個方面的錯誤想不上煤山都難。畢竟在劣勢情況下還選擇最劣等的策略，按照馬基雅維利的自然博弈規則，天然就該被淘汰。
崇禎在這方面的根本性錯誤，其實在他殺袁崇煥開始就已經了，當然後來沒有更大放手地用孫承宗更是糟糕。之後埋下來一系列後患日益顯現，比如當初明末重要的統帥，天雄軍首領盧象升，是怎麼白死在與皇太極的戰鬥中的。當然你也可以說，那是監軍太監高起潛陰了盧象升，但是各位有沒有想過：為什麼崇禎要派一個根本不懂軍事，為人還很陰的太監去監軍？這背後難道沒有對盧象升像當初殺袁崇煥之前那樣，對袁崇煥的懷疑？還有當初盧象升會從對付李自成張獻忠那樣的農民軍前線被調到北京的抗清前線，原因就是為了能作為統帥，統合一下其他各路兵馬，尤其是祖大壽率領的實力最強的關寧軍。因為祖大壽自從袁崇煥死後，很難有其他人管得了他了，關寧軍也對朝廷離心了不少。所以這個時候崇禎就像依靠盧象升來壓服祖大壽。所以殺袁崇煥的連鎖效應是不是越來越多了？當初要是沒殺袁崇煥，盧象升就根本不用來到北方抗清前線然後白白死在那裡。事實上就算崇禎當時完全信任盧象升，不讓高起潛有機會調走盧象升的主力部隊，盧象升的結局也是一樣的，畢竟天雄軍的野外戰鬥能力還是比不過關寧軍，而關寧軍也就才剛剛能和滿清八旗打一打。崇禎對於袁崇煥這樣的武將的猜疑的結果就是，最後只有不斷拆東墻補西墻，結果兩邊最後都塌了。

那有人就問了：袁崇煥之類的武將也不是沒有問題，特別在明朝這樣一個以文制武傳統很濃厚的朝代，如果崇禎不這樣猜疑防備，那他又還有什麼好點的策略可以選嗎？對此我只能說：在當時的情況下，崇禎皇帝最佳的博弈策略就是，無條件信任和支持這些武將，特別是袁崇煥。應該做到他不管做什麼，都必須無條件讓他感到皇帝是在支持他。也就是“你問我資不資磁袁崇煥，我當然說資磁，他現在是督師我怎麼能不資磁？”接下來詳細分析下原因。
首先大家要注意到一個非常非常重要的事：明末的這些能戰鬥的，我指的是能跟滿清對抗，或者能打贏農民軍的那幾隻，按照大致排名從低到高是：左良玉的昌平軍、洪承疇的洪兵、盧象升的天雄軍、孫傳庭的秦兵、祖大壽的關寧軍。了解歷史的就不難發現：這些軍隊，基本都有一個共同點，那就是他們與其說是朝廷的軍隊，不如說是主將的私人軍隊。特別是戰鬥力最強的關寧軍，基本上就是典型的“封建領主帶領騎士團”的結構。關寧軍的成員不僅要拿錢分戰利品，還要分土地。
事實上袁督師深諳悶聲發大財的真理，在遼東的時候只要是無主之地，管它是朝廷的還是誰的，都慷慨分給了下屬，連戰利品都敢不向朝廷報賬。排末尾的左良玉雖然沒袁督師那樣神通廣大，但每到一地也是放開讓手下士兵去搶。至於這些武將沒有讓軍隊去經商，這個就不得而知了。
言歸正傳，我講這些無非就是想說明這樣一個事實：明末時候朝廷在軍事方面其實完全就是一個空殼子，離開了這些武將的話，幾乎指揮不動任何有效的軍事力量。換個角度講，就算這些軍隊，特別是關寧軍秦兵等最強精銳肯聽從朝廷指揮，那你總得派個有才能的主帥去帶他們吧。事實上明皇室早就沒有當年開國時候的武功了，皇室成員中幾乎沒有可能派去領兵的。朝廷上遍佈了擅長黨爭的文官，除了孫承宗那種特例以外，也沒有了當年楊博、王崇古那樣的軍事文官。所以轉了一圈，問題又回到了原點。

崇禎的最佳策略為什麼是無條件信任和放手包括袁崇煥在內的武將？因為從博弈的角度來講，猜忌制約與否的最壞的結果都是完全一樣的：朱明完蛋。區別只在於是被農民軍滅，還是被滿清滅，還是被關寧軍在內的內部派系武裝力量逼宮，重演漢獻帝的一幕。但最好結果卻不同：猜忌制約的最好結果仍然是朱明皇室被滅；不猜忌放任的最好結果是大明消滅了農民軍，和滿清繼續對峙，然後又續個十幾二十年，也許中間就又有新的轉機。次好結果也是重演漢獻帝禪位曹丕的那一幕，但無論怎樣，都比朱氏子孫幾乎被趕盡殺絕的好。
既不能令，又不能行的東林黨人遍布明廷
至於為什麼博弈的結果會如此，就在於明皇室已經沒有了任何選擇，他們唯一在軍事上的依靠，就是袁崇煥等人統帥的這幾隻軍隊了。在這種情況下， 別說關寧軍等背叛造反了，就是消極怠工，展不開手腳，發揮不了全力，崇禎都註定要上煤山。試問還有比君主對主將的猜忌更影響軍心的嗎？如果真的完全放手，充分信任，就算袁崇煥等武將中有居心叵測者，也不是沒有其他仍然忠於皇室的人，更何況還要考慮利益分配可能產生的內訌。所以兩種策略一對比就看出來了：選擇充分信任和放手，最壞結果也不過就是崇禎上煤山；選擇猜忌制約，最好的結果也不過是被武力逼宮退位。兩相對比，孰優孰劣一看便知。可惜的是，歷史已經過去，沒有再給崇禎重選的機會了。
至於崇禎為何會出現這種問題。我認為這是與他的成長環境有關係的。明朝後期的君主，自幼生長在深宮中，聽慣了“我天朝上國天下無敵”那種思想意識教育，即使天生的宮廷鬥爭技術高超，能把宮內的政敵解決掉，但對宮廷以外的軍事在內的很多東西的兇險沒有任何了解，往往受一些糞青式的文人的慷慨口號，自以為真的就能輕易把周圍蠻夷小邦收拾掉。還愛插手軍隊，動不動就對當中自己看不順眼的進行剷除打擊，嚴重影響軍心。如此亂來，哪有不亡國的道理。好了就講這麼多，大家不要想歪了。

當時就話俾清狗打到亡國姐
雜種冇外力收佢皮點樣變崇禎？
不過，首先要有闖王先
闖王當年都差d做皇帝

庸才昏君
愈勤力咪愈敗國
支那雜種都好撚多動作ga

一上場就攪掂魏公公

好勁㗎

咁諗下如果係美國，假設總統唔做野，又好似真係其他人會執生

習思宗煬帝

所以佢唔好咁快死咁快，最好鬥掉團派 同江派 仲有能力之士，得返滿朝庸才，先至好 "ccnn，坐埋一枱”。
咁 等我深紅既外父外母 有生之年 可以睇到 共匪黨 分裂 下台。

一開局就做低咗九千歲搞到代表江南鄉伸勢力嘅東林黨打橫嚟，全國無人交稅
反而佢阿哥貪玩得嚟好似都仲有啲醒，知道魏忠賢係用得過。
利伸唔係幫魏忠賢洗底，佢係仆街就梗，但佢都係做到實事收到好多稅，又提拔袁崇渙呢啲抗金名將。

崇禎亡國既時候係敲鐘叫人上朝都冇人黎

仲係停係帝制思維
抵佢哋比人當係蟻民

崇貞我記得唔廢的
係個環境劣勢到不行
維尼=愛新覺羅

曱甴平

我成日覺得

太監之所以個朵咁臭

因為冇後代同門生幫佢地洗白啫

係明朝崇禎皇帝！

證明左支那自古以黎都要有D貪污成份維持官場秩序

中國係一個咁大的國家
集權又死, 民主又玩起
所以一管就死 一放就亂
中國永遠循環不息咁樣自我折磨

沿海地區不知幾想分裂獨立

佢有以下兩個優點
中國人好buy

起碼依家𠴱個無

佢最後一刻都唔願意 撤出北京 遷都南京 或者係讓佢聰明嘅太子先到南京監國，如果唔係咁樣 南明有可能好似南宋咁樣延續多百餘年

勤力有用咁就搵隻牛做皇帝好過啦

15年係黑仔強喺官方媒體俾＂權威人士＂架空奪權呀…有傳＂權威人士＂係甴總，後來又有人話係劉鶴…

所以其實基本上由古到今亡國原因都大同小異

吹奏國師

push

前邊有個 40年唔上朝 又有個掛住做木匠
如果佢係繼位於平穩嘅中期 唔會導致亡國

唉
明亡嘅歷史係令人一hok眼淚

佢頂多只係叫做未到最差
唔係唔差囉

就更加因為佢喺呢啲危急存亡之秋繼位先更加要選賢任能而唔係剛愎自用

詳細

其實係黃種人基因就係咁， 入左血， 改唔到
又唔肯進化， 例如行君主立憲制

黃種人就係咁低等下賤

唔好信晒篇嘢，講到淨係皇帝(甴總）有問題，下面啲官員少假少錯咁…

實情係，成個支共由上至下已經爛哂，大有大權鬥，細有細貪污賣國…唔好以為換個好皇帝就無事，必須改朝換代，制度改革…

不過講到尾，除非可以令香港更好，否則關我撚事咩！

講真我都想見到啲大中華膠見到中國滅亡

lm

咩戲

sad but ture

因為官僚體制僵化

好多時你要自己有個"小金庫"

先可以做到實事

第一個諗起林奠班子

依家上報打個電話就得
以前上報要用快馬傳書信
但依家上報完都選擇左維穩

唔好老屈

chernobyl

冇左一個雜種 仲有千千萬萬個雜種

集權,仲要得小學程度,唔死就假

講得好好

咁咪同維尼一樣囉
你手段高明，自己叻晒有用咩
支那係天朝大國，好難長期玩星加坡嗰種強人統治

咪就係話溶斷一鑊粥

比維尼架空了

崇禎𠴱時咁啱撞正小型冰河時期邊個做都死啦

其實可以無限想像
例如李自成嚟到，佢唔自殺，肯逃走，南明可能可以撐好耐

就係因為有宋朝借鑑 所以先進退失據
袁崇煥想議和養兵 皇太極都打算議和 甚至自降國格 要明朝買和平就算
但係個個唔打仗 偏偏知古鑑今嘅文人都怕做秦檜 個個都想做岳飛 但又唔諗下袁崇煥贏嘅仗都係守城 明朝冇任何一支可以打野戰嘅軍隊

萬曆帝居深宮三十年，國家有冇停？官僚體系到了明朝已非常成熟，皇帝唔亂來更重要

特朗普：香港人你出豉油，我出雞，deal唔撚deal？

佢肯早啲遷都南京

可以好似南宋咁撐兩百年都唔定

中國人玩專政皇朝玩咗咁耐, 點會唔知呢啲嘢
問題係無一個皇帝會覺得自己係崇禎

陳新甲

習近平一早落咗指示
過年前話將人命放在首位

Push

"不要讓人民受苦bababbabababa"

唔係主要原因

天滅中共 全黨死清光

崇禎2個字會唔會變網禁語

捉緊鬼

睇嘅係蘇聯，諗起嘅係中國。

又要打

為時已晚

城門一早俾李自成買通曬，佢地想投降就要獻上皇帝

崇禎最後係帶住皇子和宦官去斬城門，見到封曬門就將皇子交俾國舅，再去自殺

習近平同崇禎最相似嘅地方係，佢哋都比意識形態綁架。崇禎比班士大夫夾住，唔可以效法南宋不斷議和，習近平亦都因為中華民族偉大復興呢個概念，冇得同美國議和，連返返去胡溫韜光養晦時期都唔得。

好笑嘅係，拒絕議和嘅士大夫好多最後都死喺流民之手，而支持中華民族偉大復興嘅中國人最後都會因為呢個決定而死全家

習近平醒目過林鄭好多(不過依然係個戇鳩)
起碼習近平未上位前都識扮豬食老虎，扮到毫無威脅咁，喺江派同團派手上呃個位返嚟
林鄭未登大位就已經持才傲物，全世界都睇唔起
佢上位只係得一個原因：雪雪聲
不過都係多得習近平呢啲戇鳩先會比個位呢啲柒碌
起碼之前江澤民除咗要特首雪之外仲要有啲腦，識得同本地土豪打交道

本來中共一路都冇呢幾樣嘢

中國人應得既,咁樣管治實陸續有黎

所以話歷史只會不斷重演

習種冇考過第一掛

睇住呢篇文係講中國，心入面係諗緊香港成個公務員架構，以及一般私人公司都係咁運作

你呢啲人咪係文中鬧緊嗰班封建柒頭講極都仲係以為係個人能力問題

林鄭係讀壞腦
當年入到kongu係好威，但佢喺入面讀社會學，比啲讀Law讀醫嘅人睇唔起
一出嚟就入政府，唔似得其他人咁喺私人市場搵大錢
屈埋屈埋呢啲閪女人咪自然心理唔平衡。比佢一朝得志，牝雞司晨，咪自然覺得所有嘢都係自己啱，有錯都係世界嘅錯
讀社會學，未打過私人工，呢啲撚樣點會識社會點運作

習包子做既好多已過左共匪個黨內民主底線

典型的做題家

高分低能

鳩吹五年平遼呃兵部尚書同總兵黎做個條友就算把啦
遼東防線崩潰三成責任在崇禎無錢出糧
其餘七成在袁廢物搞權鬥殺毛文龍搞到當時最精銳既火器部隊投金

降虜士大夫典型無產階級文化，階級倒置嘅結果自然天下大亂

袁崇煥：「計五年，全遼可復」
崇禎又真係咁戇鳩信咗佢
就好似甴近平信咗中美貿易戰大打大勝，小打小勝一樣

[多圖]武漢病疫期間，賣假豬咀食人血饅頭 ! 太子 Banny (嵐斯天使-細力士 )! 香港人幫推THX !

支共幾時先肯收皮
支共收皮對全世界包括支那自己都係好事

朱江胡溫果d悶聲發大財
慢慢嚟玩滲透 時機成熟先食咗全世界
維尼就谷精上腦中華民族偉大復興
咁咪出事

末年果陣，連遷都都俾班官窒頭窒勢，搞到遷唔成，其實唔見得個個都睇崇禎頭

咁要推再比維尼睇到先得
等佢清埋啲前朝餘孽

老貓點睇

袁崇煥斬尻毛文龍，有無等崇精

德匹下啊德匹下

唔鳩斬毛文龍

袁崇煥係西邊加固關寧錦防線，毛文龍係東邊控制朝廷等待機會

加埋朝廷禁運

努爾哈赤之前係遼東屠殺大量漢人唔夠人口種田，再加埋小冰河，皇太極好快就會餓到發癲

武汉人、复仇！
中国人！复仇！
光复武汉、时代革命！
民主宪政、五大诉求、缺一不可！
国内救火系统腐败、星星之火可以燎原！

所有手足、請你們在國内網絡/Facebook/Twitter/各大平台，大舉反攻大陸， 時機已到要好好把握、 今日唔做幾時先至做？
國內沒有反抗，香港民主舉步維艱。 國內合力反抗 , 瓦解中央 指日可待！
#支持醫護人員，民主式投票決定 #支持各行各業人員都罷工

搶晒所有私營做國企真係得佢先做得出

就快帝女花都禁埋

正宗大中華膠係愛國所以更要反黨，
想見到共匪黨滅亡。

講撚到好似雜種都唔想搞到咁大鑊
好似又係下面啲官衰唔係雜種衰噉
其實咪又係洗底po

我有uncle都係讀社會學 考到AO都唔做 去做merchant banker 3-40年前做政府工 就算AO 都會俾成班同學睇唔起 飯局聚會唔會再搵你

屌你老母啦，講到甴近平好撚有料咁，實情係條友根本就冇撚料到，木無表情皮笑肉不笑既人係為咗隱藏自己無能先會咁做。

明澤公主

我覺得個經濟瓜落去 馬雲佢哋一班企業家有可能重出山

親吓共唔算紅 起碼要共產黨員 甚至長征死剩種後代先有資格叫紅底 唔好響流朵 一般親共港燦只係藍絲

一個有心冇力嘅廢柴

就算明滅都唔會有好多人怪佢

正如你唔會怪個弱智唔識做野，你只會覺得可惜

推

等睇煤山重頭戲

醒覺需要時間 思想交流要傳播得夠耐夠深入先有結論
何況中國咁大
香港咁細地方都用咗六個月

太大期望 太多幻想

朋友uncle都係咁

撈銀行再開公司 發過豬頭 08年一鋪清袋

真係靠佢老婆係當時EO有儲落錢 前幾年又東山再起，呢排又準備黎多鑊

佢個仔見到個老豆咁 諗都唔諗一畢業就做政府

等多幾十年
等到多d西葡人荷蘭人黎到（其實明末已經有交流）
南明近海 可以容易同佢地交流/結盟

話唔定可以反cup滿族人

唔怪得講親自指揮,親自部署啦,原來係真

死光最好.jpg

睇標題以為陳雲

清荷聯軍

無能力嘅人係唔做好過做，不過佢都叫KO咗魏忠賢。

都未計溥儀

捧個第二個上位，奪權啦屌
商人分分鐘經營國家好過政治撚
你睇下侵侵

其實因為有張居正睇著。

萬曆十年就死左 張居正點睇住

獨裁就係咁，仲要搵個小學雞做皇帝，佢心目中抗疫方法：殺晒所有帶菌者咪冇帶菌者囉

.......萬曆七年（1579年）神宗因夜與宦官張鯨遊玩時行為不檢，遭到李太后訓斥，張居正為皇帝寫了罪己詔，由此埋下日後的禍根。一次神宗在讀《論語》時，誤將「色勃如也」之「勃」字讀作「背」音，張居正厲聲糾正：「當作勃字！」聲音太大，嚇得神宗驚惶失措，在朝的大臣無不大驚。.........

......沈德符在《萬曆野獲編》中說：「（張居正輔政）宮府一體，百辟從風，相權之重，本朝罕儷，部臣拱手受成，比於威君嚴父，又有加焉。」晚年張居正的權勢之大，連皇帝都有所忌憚，.......

咁其餘個38年邊個睇住萬曆？

所以28年不上朝